<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>冻海上的船</title>
    <link>https://blog.frozensea.xyz/</link>
    
    <image>
      <url>https://blog.frozensea.xyz/icon.png</url>
      <title>冻海上的船</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/</link>
    </image>
    
    <atom:link href="/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>&lt;a rel=&quot;me&quot; href=&quot;https://nebula.moe/@17&quot;&gt;把整片海都冻住 如同我一般&lt;/a&gt;</description>
    <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 07:07:02 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>人们选择相信什么</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2020/01/30/truth/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2020/01/30/truth/</guid>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 06:53:32 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 在不同的说法里面挑一种去相信，是一种减轻自己负担的选择。而在这个充斥着各派喉舌的信息爆炸的时代，永远持有一种中立的态度，用辩证的眼光去分析摄取每一种派别的信息，是一个最累的选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p> 在不同的说法里面挑一种去相信，是一种减轻自己负担的选择。而在这个充斥着各派喉舌的信息爆炸的时代，永远持有一种中立的态度，用辩证的眼光去分析摄取每一种派别的信息，是一个最累的选择。</p></blockquote><a id="more"></a> <p>这段时间，我在阅读不同的新闻媒体的报道的时候，发现他们说的话和他们的目的息息相关。</p><p>我一直相信，现在的大媒体无法做到自由和真实，不论是大陆媒体、国内自媒体、海外自媒体还是外媒，都不能做到这一点。当今社会，舆论和媒体作为一种国家控制力和实力的延伸，在抹黑敌对势力、洗白自身，控制舆论维稳，转移公众注意力等等不同的领域有着不可或缺的作用。正是因为新闻媒体有着这样那样的作用，新闻媒体的大小（体量）和报道的自由度（在一定程度上约等于真实性）成反比。</p><p>阅读新闻的时候，比获取信息更重要的事情是分析作者的目的。他（新闻媒体）写（播送）这样的新闻，说这样的评论的目的是什么？他们说这些话代表哪一些人（派别）的利益？这些话的目标受众有哪些？可能会带来什么样的影响？和此媒体（势力）敌对的媒体（势力）会作何反应？</p><p>如果带着这些问题去阅读新闻的时候，相当于已经开始不全盘相信新闻媒体说的“事实”了。恭喜你，你已经知道了如何去辩证地看待“新闻”。但是这就带来了一个问题，你要如何选择自己的阵营？</p><p>去读者多的新闻媒体底下逛几圈，你会发现很多人用着不同的立场发表五花八门的评论。我们在这里假设评论的立场代表着他们真实的想法和立场，那么在不同的媒体身后，有着持有相信和不相信的观点的读者群体。比如说有这么一个人，持有的观点是“国家和政府说的话一定是真话”，那么官媒和官方渠道的消息对于这个人来说就是百分百真实，在这个人的认知里面，和官方媒体相冲突的内容和媒体就是虚假和别有用心的。</p><p>在五花八门的评论里面，你总能找到几类非常独特的，带有浓重意识形态色彩的评论，你可以把他们看做是一个个信标，从而去分析其他的更小的类别在大信标间出于什么样的位置，这样就能对你见到的评论有一个大概的定位。</p><p>但是定位自己总是最难的，因为每一个个体都有自己的认知，或者换句话说，都有自己相信的东西。大部分人不像上面写到的那个人一样，对于一个媒体（或者说一个势力派别）有无上的信任。这是各个舆论势力之间相互斗争的结果。</p><p>我不会去批评某一种“相信”不好，或者说相信什么，相信哪里是怎么怎么样的，这是一件不可能的事情。在这样一个动态平衡的国际局势里面，一个局外人能够勉强认清大概的局势就已经难于登天了，更何况去在真真假假的言论里面选择绝对正确的一方去相信。</p><p>选择一方的言论作为自己判断的标准，是一个减轻负担的操作。把你更信任的一方作为参考，然后按照这样的标准去分析其他的言论，会减少很多的怀疑成本，同时也更容易给不同的言论分类，进一步压缩和减少思考时间，节省精力。</p><p>在选择相信的这件事情上，没有错误也没有正确。任何的选择都是合理的，也是高效的，只要局限于个人认知和单纯言论方面。这就牵扯到了另外的问题，社会的运行规则和社会的运行效率，只要言论不进入影响实体的阶段，那么言论就是无害且正确的。言论自由止步于此是大多数国家认定的红线。在这根红线里面，言论自由和随意take position是被允许的，也就没有对错之分。</p><p>所以，在不同的说法里面挑一种去相信，是一种减轻自己负担的选择。而在这个充斥着各派喉舌的信息爆炸的时代，永远持有一种中立的态度，用辩证的眼光去分析摄取每一种派别的信息，是一个最累的选择。</p><p>不全信，多思考，认清他们的目的，可能就是我们能做到的最优解了。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2020/01/30/truth/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>做自己想做的事情</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/12/01/goal/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/12/01/goal/</guid>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 11:23:52 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;我一直都想知道自己这一生想做的事情是什么，但是我到现在还是不知道答案。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>我一直都想知道自己这一生想做的事情是什么，但是我到现在还是不知道答案。</em></p><a id="more"></a><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>人需要活在社会里，依靠着经济机器和社会运行活着，所以人，一个独立的成年人，无法随时只做自己喜欢的事情，不做自己不喜欢的事情。<br>这里面有一个比例，你做的事情有多少是自己喜欢的，多少是自己不喜欢的。做自己喜欢的事情，会得到正面反馈；同样的，做自己不喜欢的事情会有负面反馈。正负反馈按照程度相抵消，就会得出一个人活得开心不开心。有的人过着shitty life，但是生活中有一两件可以给他无上快乐的事情，那这个shitty life就是可以忍受的。大概就是这样的原理。</p><p>在这里我不讨论人是不是自由，或者和自由相关联的话题。我想说一说在人的一生，怎么样是做自己想做的事情，怎么样才能找到自己想做的事情。</p><p>前一阵子我看了施瓦辛格的那个演讲，州长说了一些话让我很是受教。<br>他说人活着要有一个方向（目标），你要知道自己要去哪里，这样才能向那里靠近。如果没有一个目标，人就会四处漂流。然后我发现，在我上了这么几年学之后，我突然发现，直到现在我还不知道自己想要做什么，我这一生想要做什么。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>社会的运转需要一个个人来组成，只有每个人各司其职才能维持社会的正常运行。“各司其职”这个说法很刁钻，这个社会只需要某个位置上有某个人做这项工作就够了，不需要这个人喜欢这个位置，或者喜欢这个工作。换句话说，社会的运转不考虑个人诉求。个人诉求就这样被忽视了。</p><p>寻求个人诉求，寻找个人诉求需要成本，包括但不局限于时间成本和经济成本。一个人花费时间寻找自己想做的事情，就很难产出和正在专注于某件事时候相当的产出，这些差距可以被认定为一种损耗，而这样的损耗是不被社会所喜欢的，因为浪费了很多的成本，却没有足够的回报。所以在当下，寻找自己想去的地方，或者说寻找自己真正想做的事情，是一件奢侈的事情。</p><p>但也不是没有时间去发现自己想做的事情。上学的时间就是一个很好的机会，让一个还没有成长到独立年纪的年轻人去探寻自己这一生想要做的事情。通过大学四年，或者更多的学习时间，去发现自己喜欢的行业或者工作，然后在毕业之后去做那些事情。</p><p>看上去很合理，但是不合理的地方在于，大部分在中国的教育体制内成长起来的学生，没有时间去发现自己想要做的事情是什么。高中毕业，通过高考和填报志愿中间的那段时间，根本没有机会去探索自己想要做的事情是什么，选择专业，只能是盲目的，不贴合自身需求的。这也就导致了，很多的学生不喜欢自己的专业，或者说在毕业之后也不会从事自己所学的专业。</p><p>但是就像在前面说的，人在这个社会里面生存，需要做事情来谋生，这是社会对其中个体的要求。社会对个体的要求会在很多不同的方面体会出来，比如年轻人到了一定的年纪就要被催婚，结婚了就要被要求生孩子。这些事情看起来是封建传统的糟粕遗留，本质上却是社会对个体的要求，通过不同的形式表达出来罢了。除非自己的诉求和这些要求重合，做这些事情的时候很难感觉到有意义。一个人，如果做的事情和自己的诉求过于背离，很难觉得自己的人生有意义。</p><p>要求不会总是很明显，有的时候它们会从各种各样的地方体现出来。比如说时间、比如说钱。在这些要求下，能做的选择就会越来越少，要求所带来的压力也会越来越大，探索自己的人生目标也就越来越困难。</p><p>人生的意义从哪里来？如果人生的意义和自己的诉求相关联，和自己这一生做的事情相关联，那么达成这一个目标所依赖的，就只能是祈祷自己能够在碰运气的过程中，在盲目尝试的过程中，在谋生和压力之间找到一个能忍受的区域，然后慢慢寻找。找得到或者找不到，就只能尽人事听天命了。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>这是一个我的自问自答，直到最后我进入了一个死胡同。</p><blockquote><p>“我想做一个匠人，我喜欢创造东西。但是我没有能力，怎么办</p><p>从头开始学。</p><p>可是我没有时间了。</p><p>为什么？</p><p>因为我本科毕业了，应该读研究生了。</p><p>应该？人不应该活在要求下。</p><p>可是成本怎么办？</p><p>自己挣。</p><p>我做不到从头学的时候自己挣到成本。</p><p>花爸妈的。</p><p>我年纪在这里了，不能。</p><p>…”</p></blockquote><p>所以，这个社会不允许一个人花太长的时间去探索自己想要做的事情。施瓦辛格在演讲的那个版块里面说过，他觉得自己很幸运，能够在那个时候知道自己想要做的事情，想要去哪里，所以他才能那样努力。但是有更多的人，他们没有那样的运气，能在很早的时候就知道自己这一生想要做一些什么样的事情，他们只能在漂流中不断地摸索，不断地消耗成本和谋生，直到再也没有机会去发现自己想要做的事情，最后迷茫地、在社会的要求下过完这一生。</p><p>感叹归感叹，在当下社会中的一个体，没有哪一个可以随心所欲。在社会机器的运行中，每个人必然会和其他的人有着联系，也就被限制了。我们把这样的联系叫做责任，或者义务。其实这也是社会给个体的要求的另一种表达形式，只不过在这里面多了更多的个人情感。有了这样的个人情感之后，一个人就无法完全脱离社会给自己的要求，因为这些人与人之间的联系，是人主动选择要去承担的。</p><p>在社会的要求和个人的要求下，随着年龄的增长，一个人的尝试和探索的空间会越来越小，相反的，责任和要求会越来越多，最后在一个可能想要、可能不想要的地方落脚，过完没有选择的剩下的人生。更多的情况是，在没有找到落脚的位置的时候，付出额外的努力或者分出一部分努力（比如挣外快、换工作），承受着比其他人个多的压力，去做更多的探索和尝试，最后尽可能找到一个和自己的诉求接近的位置落脚，过完一生。当然，只要样本足够大，许许多多的人在很早的年纪就找到了自己的人生理想，然后早早开始努力，过着勤奋的生活，同时内心的满足感又让心惊叹。</p><p>我羡慕那样的人，我后悔自己没有在能够做改变的时候果断改变，我也后悔自己没有早一些知道自己想要做什么。但是我知道，种一棵树最好的时候是十年前，其次是现在。人生就是一个曲折的过程，虽然在一些时候走错了方向，但是只要心里有目标，一定能走到想要去的地方。当然，要在理想和现实里面找好平衡，因为有一些要求也是我们自己选择去承担的。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>我希望中国的下一代年轻人，能在自己能够探求人生目标的年龄，如饥似渴地尝试和探索，碰壁或者收获，在决定自己人生的路口，能够充满底气地做出自己的选择，并且在之后的人生按照自己的选择做自己想做的事情，最后过完充实又富有意义的一生。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/12/01/goal/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>网</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/16/barrier/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/16/barrier/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2019 04:47:20 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那里四季如春。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>那里四季如春。</p></blockquote><a id="more"></a><h3 id="观察者的叙述"><a href="#观察者的叙述" class="headerlink" title="观察者的叙述"></a>观察者的叙述</h3><p>我们面前有一个灰蒙蒙的网，身旁的兄弟们叫它“那层膜”。“那层膜”是不自由的象征，几乎没有兄弟能穿过“那层膜”进到另一个世界。</p><p>对，另一个世界。</p><p>那里和我们生存的环境有着天壤之别，四季如春，没有大风大浪或者可怕的捕食者，又有充足的食物和栖息地。兄弟们向往那里，但却入之无门，久久在“那层膜”外面徘徊，甚至于活在那张网上，与灰蒙蒙合为一体，不分彼此。</p><p>其实活在外面没什么不好。我是我们兄弟中的一个异类，只有我乐于安顿在“那层膜”外面，而且要远远地观望。</p><p>外面的生活自在，没有生命危险。我可以在任意的地方飞翔，不去理会“那层膜”。我发现像那样的网在这个世界上有许多许多，数不过来。我也看见每一张网前都有很多兄弟徘徊，试图进去那边的世界。</p><p>但我却不为所动，只觉得悲哀。因为那世界象征着死亡。</p><p>传说往那边的世界如同桃源，进去的兄弟就再也不愿出来，所以外面从不能确切的知道“那层膜”后面的世界究竟如何。可是我知道。我有一个兄弟，从那里活着出来了。</p><p>他那天过来找到我，满脸劫后余生的惊慌，用尽所有词语向我描述那充斥着死亡和恐怖的地狱。“那层膜”后面的主宰庞大又蛮横，用山一样的物件屠戮有幸进入那世界的一切兄弟，留下一片片血肉模糊的残骸，印在那世界的边界。</p><p>我从那之后再也没见过他。听别的兄弟说，他找了一个谁也发现不了的地方等待死亡。</p><p>现在，“那层膜”外面依旧游荡着许多兄弟，试图从那张灰蒙蒙的网进入另一个世界，而我，蛰伏在不远处，静静观察这一切。</p><h3 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h3><p>李小花终于受够了院子里苍蝇的吵闹和偶尔飞进屋子的苍蝇，她买了一批强力灭蝇药放在院子里。于是她家院子再也没有恼人的嗡嗡声了。李小花终于可以打开纱窗，享受午后的阳光和夏天慵懒的风。</p><p>李小花开心极了。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/16/barrier/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>一点关于理想科研环境的畅想</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/15/researchers/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/15/researchers/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2019 11:46:03 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;h1 id=&quot;什么样的科研环境才是最好的&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么样的科研环境才是最好的&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么样的科研环境才是最好的&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么样的科研环境才是最好的&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;之前想到现在的大学教育产业化越来越严重，甚至开始向上影响科研人员的输送质量。于是思考了如果以人类科技进步为目标，一个什么样的科研配置是合理的，应该怎么安排科研人员 怎么选拔科研人员等等问题。&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="什么样的科研环境才是最好的"><a href="#什么样的科研环境才是最好的" class="headerlink" title="什么样的科研环境才是最好的"></a>什么样的科研环境才是最好的</h1><p>之前想到现在的大学教育产业化越来越严重，甚至开始向上影响科研人员的输送质量。于是思考了如果以人类科技进步为目标，一个什么样的科研配置是合理的，应该怎么安排科研人员 怎么选拔科研人员等等问题。</p><a id="more"></a> <p>先说结果，结果是不可能有这样的存在，除非共产主义（误。</p><p>目前世界科研构架的问题在哪里？首先，大部分科研人员搞工作的目的是为了糊口，而不是为了科学进步。而且糊口的体系要求你产出科研成果等一系列奇奇怪怪的成就，这就导致了Science is Broken的问题。</p><p>例子</p><p>为了发表论文，研究者会“修改”实验结果以契合自己的题目，来达到研究“成功”的结果，然后发在期刊上。然后评职称、拿经费、招学生、走上人生巅峰。</p><p>在这个过程中科学进步了吗？进步了，但是速度很慢，杂质很多浪费了许多的社会资源。很多的所谓科研成果甚至都是错误的，被篡改的，无法重复的。这些杂质不能被算作科学进步，只能是科学进步和产业化糅杂在一起产出的副产物。</p><p>理想的科研环境应该是什么样子？ 一群热爱科学/科研/研究的人，聚在一起，每天只为了研究而生活。不需要考虑生活的压力，不用考虑吃喝拉撒衣食住行，只需要进行崇高的科学研究就够了。其余的事情都会有人为他们买单，替他们负责。同时，他们也不存在“必须出结果”的压力，只要研究就好。因为科学研究必然会遇到瓶颈，会停滞。虽然这是科研里的常态，但是在需要糊口的人那里会产生巨大的压力。在理想化的模型下，这些压力不应该，也不会存在。</p><p>那么这个设想合理在哪里呢？ </p><p>第一，保证了实验的准确性、合理性。因为科研只为了科研，所以为了利益修改和扭曲实验不会发生。</p><p>第二，人是合理的。因为没有利益相关，不存在为了名利而搞科研（前提是选拔机制合理）。</p><p>按照这个逻辑，这一撮科研人员肩负了人类科学进步的大任，在一个象牙塔里科研专精。于是人类科学在坎坷中进步，快速又平稳。</p><p>这个模型很理想化，几乎不可能。除非极端条件下社会的运行条件变了，而且真的有这样的人存在。比如说流浪地球里面，人人都学数理化，放弃了几乎所有的艺术或者哲学之类的学科研究。这时，负责给地球作动力、导航的科学家们就属于以上阐述的类别了（也是理想化条件）。</p><p>我不知道这样的人在目前的社会里是不是存在，是不是可能出现。但是我认为，目前的大学产业化发展势头迅猛，势必影响科研的进步速度，然后会发生去产业化，最后达到一个平衡。于是科研可以在“科学进步”和“产业化”中间找到一个平衡，但是这个过程可能需要很多年。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/15/researchers/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello World!</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/09/Hello%20World/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/09/Hello%20World/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 12:12:44 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;总是想要把事情做到让自己满意，可是只要过了满意一点点就再也不想更进一步了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是不管怎么样，还是要说Hello World！&lt;/p&gt;

        
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>总是想要把事情做到让自己满意，可是只要过了满意一点点就再也不想更进一步了。</p><p>可是不管怎么样，还是要说Hello World！</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/11/09/Hello%20World/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>爱情枪</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/28/love-pistol/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/28/love-pistol/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 08:53:28 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;我有一把爱情枪，但是我无法获得爱情。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>我有一把爱情枪，但是我无法获得爱情。</em></p><a id="more"></a> <p>一</p><p>隔壁小李找到我的时候，我不知道他的来意，聊了一下午，到晚上喝了半斤之后他才吞吞吐吐说自己喜欢上了一个姑娘，要借我的枪用用。我告诉他爱情枪不能让人获得爱情，他不信，说我不讲义气，要罚我喝酒。我是真的不想借他，所以喝了半斤白的。没想到他脸皮厚，我喝了酒还要让我借他枪。</p><p>“我不是不相信你，”他说，“我是知道你这个枪有多么神，要不然我也不能这么死皮赖脸不是。”</p><p>爱情枪确实有着超越现实的能力，这把枪可以让射击的人和被击中的人相爱，不论年龄和性别，可以让人确确实实的相爱，如胶似漆，海誓山盟。可是我知道，爱情枪不能让人获得爱情。</p><p>我说，“兄弟，我怕你着了魔，我是真的不想你用，要不你给再给我讲讲你喜欢的那个姑娘，我给你支支招也好啊。”</p><p>我有半句话没说，爱情枪有诅咒。我怕他不信，觉得我在吓唬他。小李依依不饶，又拉着我喝酒。我看得出他饱受爱情的折磨，指望我的枪能给他带来解脱，让他和他喜欢的姑娘修成正果，我就像他的最后一根稻草，他死死抓住我不放，或者是抓住我的枪不放。我想起了小河，她那个时候也像这样对爱情枪着魔，就像是被爱情的魔力俘获了，我拉不住她。小李不停地喝酒，像是要把痛苦冲走。我除了陪着他一杯杯地喝酒之外，什么也做不了。我喝着他的痛苦，又一次地体会爱情带来的痛苦，多么熟悉又痛入骨髓，像一根钢钉插进后颈，脊柱一节一节被碾碎，像流水一样的痛。就像当初小河带给我的痛，和我带给她的。</p><p>小河对我发起的公诉就在明天。我问她理由时，她说我的存在就是对她的伤害，她过于爱我却又不能在一起，爱而不得的痛苦随着爱的加深而加深。只有我从世界上消失，她才能摆脱这段爱情的阴影。我知道，她恨我，爱极生恨，我明白的。她恨我，我恨爱情枪，我和她一样，我不怪她。<br>白酒喝完了换了啤酒，小李吐了两次还是不肯停下，说我只吐了一次，没喝到位。我想到明天还要上法庭，想就此打住，可是小李用兄弟情义为由让我接着喝，我没辙了，于是毫无心理负担地喝了半箱，吐了三次。</p><p>小李说，他这半年来天天魂不守舍，暗恋过，后来表白被拒，放不下也忘不掉，就不断地想去接近那个姑娘，想继续待在那个姑娘身边哪怕做朋友。结果今天那个姑娘找到他，告诉他以后再也不要靠近她，说他们不合适让小李不要打扰她的生活。小李很痛苦，用他的话说，就是“你心里的那个东西，你明知道它在那里，可是怎么都抓不住，越想靠近就越痛，越痛就越想靠近”。我告诉他，“你这是在自己折磨自己，你放下就是对自己最大的拯救。如果爱情让你痛苦，别指望爱情给你解脱。”在我说了这句话之后，小李就不怎么喝酒了，只是攥着瓶子发愣，像是要用目光让酒瓶爆炸。</p><p>最后小李搂着我的肩膀，眼泪鼻涕划拉了我一身，他说他在被姑娘彻底Game Over的时候没有绝望，在发现我油盐不进怎么都不借枪的时候也没绝望，他绝望在我不相信爱情。他说我是一个无情的人，不配拥有爱情枪。我没说话，结了账，把他扶回家。我让让他好好睡一觉，明天还要接着生活，不知道他听到没有，可能是睡着了。走的时候我发现小李眼角有泪，我装作没看见。</p><p>二</p><p>凌晨三点的城市像一团即将熄灭的火，看似温柔无害，仍然可以吞噬人的灵魂。该入眠的灵魂还醒着，孤独又喧嚣，肆意散发着吸引的气味。孤独，是爱情枪的火药。</p><p>那是一年前的冬天，我和小河在马路上偶遇。她撞在了我身上，醉的不省人事。也就是那个晚上我得到了爱情枪。那天晚上我守了她一夜，早上天蒙蒙亮才撑不住睡着。第二天她从床上起来，发现床边缘趴着一个陌生男子，本来想一脚把我踢下去，不知道怎么看到我的脸之后一下子心软了，就又躺下装睡到我醒过来。这也是我后来才知道的。我发现自己爱上了她，坐在床边等她睁眼；她发现自己爱上了我，闭着眼不敢睁开。就这样我们过了一个上午，终于我们两个都饿了，四目相对，然后直到晚上才吃上早饭。可是直到分手我都不知道初遇的那天晚上她为什么喝得那么醉，为什么出现在那个地方。不过她不提，我也不在意，直到现在我也不在意。</p><p>我和小河的爱纯粹，炽热，充满活力，似乎永远不会被什么磨灭，这时间所有形容爱情美好的词都用在我们两个身上也不为过。毕竟我有一把爱情枪。</p><p>第一发击穿我们的子弹是小河打出的，她想试试最纯粹的爱情是什么样子的。我对她说我也不知道爱情枪能赋予我们什么样的爱情，她说无所谓，只要是爱情就不会对我们造成影响，多爱一些不是更好吗。于是我和她赤裸地对坐在床上，伏特加已经割开了我们的喉咙，爱情枪的子弹第一次穿过我的头。</p><p>冷风吹了我一个激灵，酒醒了一半，已经四点多了。我拿出手机，找出辩护律师的号码，就是明天给我辩护的那个律师，想给他打个电话。指头在号码上停了一会，还是把手机扔进了口袋里。这样的过程在这几天已经发生了无数次。</p><p>律师姓刘，年纪比我大，我叫他刘哥，他被指派做我的辩护律师。他是一个一丝不苟的人，尤其是在关于爱情枪的问题上。他说这是他第一次接触这样的案子，很多关于爱情枪的定义都是之前不存在的，这种情况你被判无罪的概率很高，检察院也就是想趁着这个机会宣传一下自己目前的开放性罢了，让我不用担心。我把枪的作用告诉了他，他问我“能不能给他看看”，我就把枪拿出来放在他手里。他看到枪的那一刻愣住了，愣了很长的一段时间，然后叹了口气，眼睛的颜色一下子黯淡了很多，接着把枪放在了桌子上，打开他的文件夹开始问我关于案子的事情。回答问题的时候我心不在焉，脑子里一直回想着刚刚他眼睛突黯淡的那一瞬间。</p><p>老刘问我：“你一共对她你们开了多少枪？”</p><p>“372枪”，这个回答不需要经过任何思考。</p><p>“你们在一起了不到一年的时间，372枪？”</p><p>除了第一次的那一枪是在我们相遇的第二个周后，第二枪到第六枪是在第一个月，之后的每一个月的开枪次数都类似于指数增长。如果爱情枪的子弹会在人身上留下痕迹，分手的那天我们可能会被打的体无完肤。</p><p>最后临走时老刘嘱咐我庭审的时候一定要表现出我对爱情的追求，不能有任何控制欲，这样才是他们想要的。我苦笑着说：“刘哥，我对她的情感，只剩下爱情了，别的一丁点都没有。”他听完愣了一会，也笑着说“你们年轻人情感真丰富啊，年轻真好。”</p><p>三</p><p>我不想参加第二天的庭审，我不想看到小河的眼睛。 我知道，明确的知道，小河她想让我死。我们试过一切能想到的办法解决我们之间出现的问题，可是无一例外，所有的路都是死路，解决问题靠的不是爱情，然而到了最后，我们两人之间只剩下了爱情，无穷无尽的爱情。两个人之间的问题可能有无数种存在的形式，爱情不能，也不会是唯一解。我们犯下的最严重的错误，就是试图用爱情去解决问题。</p><p>不知不觉我走到了海边，死气沉沉的海水没有任何日出的迹象。冷风划过海面的时候，我感觉到了堤岸的颤动。我不是一个懦弱的人，我从来不这么觉得。我把我的退让和逃避看做是勇敢的表现——没有人能在那种数量级的爱情下做出离开的决定，小河不行，没有人可以。我从大衣口袋里拿出爱情枪，仔细地端详了一会，把它放在了我身边的地上；又从另一边的口袋里拿出另一把手枪，放在我的另一边，然后对着黑色的海水坐了下来。</p><p>我试着在这样重要的时刻不去想小河，用尽全力把她的样子从我的脑海里赶走。可是事与愿违，在我成功把小河从脑海中推出去之后，她出现在了我的身边。我的勇敢在一瞬间分离崩析，内心的堤坝垮了。我目光炽烈，烧干了汹涌而出的眼泪，近乎瞬间我的眼睛就干涩到疼痛。她脸上带着温柔，拿起了我身边的枪放在怀里，紧靠着我坐下。她安静得反常，和我记忆中的她相差甚远，几个月没有见过她、甚至没有听到过她的声音，现在的她显得陌生。她就静静坐在我身边，把头靠在我的肩膀上。虽然她一句话都不说，但是我们早就能透过身体阅读对方的语言和情绪，我能感觉到，她在试着勇敢，她试着让我相信她会变得更勇敢。我知道的，我早就知道的。</p><p>像是经历着虚假的宁静，我这样坐在海边，没有丝毫的困意。</p><p>海水的黑色渐渐褪去，海和天的分界线在隐约的光线下开始变得清晰。小河不再靠着我，她站起来，把手里的枪交给我，摸了摸我的头发，转身向着海里走去。她的脚步轻盈，丝毫不受寒风的影响。随着她慢慢走进水利，我能感觉到海水顺着小河的小腿，慢慢扎进冷到没有血色的皮肤，沿着血管流动的方向，吞没膝盖，然后碾过大腿。我和她的联系从来没有像现在这样清晰，我似乎和小河融为一体，那种被水吞没的感觉似乎就出现在我的身上。“就算没有爱情，这样的我们也是完美的啊。”不知道是我的，还是小河脑海中出现了这样的想法。</p><p>到海水没过肩膀的时候，小河停了下来，转过来看着我，眼睛里水波流转。我张了张嘴，却什么都没有说出来。她笑了，如同一道暖流传进了我被海水浸泡到僵硬的身体，然后她右手抱住我，左手拿着爱情枪对准了自己的太阳穴。我早就看到了这样的场景，很久以前就看到了，只是内心的挣扎和胆怯让我拒绝这样的结果。可是现在，这样的结局再好不过了。于是我和她一样，用右手环抱住小河的腰，左手拿起枪对准了自己的太阳穴。</p><p>我很庆幸自己在有生之年体会到了爱情的纯粹和热烈，也体会到了它入骨的痛苦；我也很庆幸自己不用再一次看到小河拼命掩饰的内疚和后悔。太阳还没有升起来，我没有办法看清小河的脸，她的身体在逐渐失去温度，这虚幻的温度是我最后留恋的东西了。我多想告诉小河，如果没有爱情枪，我还是会在那天早上出现在她的床边，告诉她我爱她。</p><p>在那一缕虚幻消失的时候，我扣下了扳机。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/28/love-pistol/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅谈基因技术与人类社会变迁史</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/20/botanic_human/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/20/botanic_human/</guid>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 13:41:52 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;是《树人》小说的一个背景介绍，写了故事发生之前（之间）基因编辑技术对人类社会的几次大的影响。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>是《树人》小说的一个背景介绍，写了故事发生之前（之间）基因编辑技术对人类社会的几次大的影响。</em></p><a id="more"></a><hr><p>染色质分离技术成熟之后，全基因组测序变得十分廉价，从而变相促进了基因编辑技术的发展。</p><p>人们对基因组的掌控已经近乎完善，作为处理基因编辑问题的辅助技术，这项技术的成熟促进了基因编辑伦理学问题的讨论，从前进入死角的伦理问题被接连解决。生殖系细胞的基因改造逐步被大众接受了，社会上剩下的唯一不满就是以人种改良为目的的基因改造可能带来的社会阶层进一步分化。</p><p>而随着另一个技术的出现，人类社会的最后一点顾虑也被打消，那就是基因定向修改病毒。这一类的人造病毒可以定向修改某段基因，而且可以通过一种无害的病毒传播途径编辑全身的绝大部分细胞。加上已经完善的基因组测序，人类已经可以从通过基因编辑提高智力、运动能力、耐力等等，全民适用。</p><p>接下来出现了第一次基因编辑热潮，这一次的全民基因编辑被后人称作人类在自身毁灭上迈出的第一步。随着口服基因编辑药物（他们不喜欢称之为病毒）的一步步廉价，所有的人都在修改自己的基因，让自己变得智商更高，耐力更好，让自己的后代变得更符合自己的审美。同时，在人类社会的各个领域，天花板都被无限制的提高。全民人种改良导致了一次类似于人工进化的发生，这一批“全新人种”推动了社会生产力飞跃，人类社会的发展步入了新的阶段。</p><p>没有人能想到，在经历了四代人之后，逆转录病毒基因编辑技术的副作用才显现出来。逆转录病毒在某种不知名的影响下（后来被发现是内外显子倒置）导致了短时间内大批量的细胞程序性死亡。这种疾病被称为“修改病”，使用口服基因编辑药物越多的人，发病越快，致死率越高。</p><p>“修改病”像一场瘟疫，席卷了全世界。那个时候，人类通过基因修改已经告别流行病很久了。在疾病出现的时候没有人能想到，一个非传染性的疾病能够造成如此巨大的影响。世界人口从顶峰期的一百二十亿减少到了五十亿。蓬勃发展的人类社会遭遇了灭顶之灾。</p><p>这次的崩溃被称为“第一次人类基因组崩溃”。</p><p>基因修复技术的使用挽救了崩溃中的人类社会。各个国家颁布严格的规定禁止任何基因改造技术投入使用，并且强制性的基因测序检查，修复人类基因组。因为年代过于久远，很多遗传信息已经不可考据，最终的结果也逐渐变成“无致死性修改”即可。</p><p>接下来的一段时间，人类就像闯了祸的孩子，将基因编辑技术束之高阁，学界也对此避而不谈，仿佛上世纪的狂欢从没有出现过。</p><p>好景不长，由基因编辑为契机出现的蓬勃发展，离开了基因编辑显得脆弱不堪。人类社会的发展在各个方面出现了急剧退化，人种的“退化”直接导致了整个社会的生产力滑坡。同时，因为普通民众在经历基因编辑时使用的多为口服基因修改药物，没有去除外显子的技术辅助，再加上希望通过基因编辑改变自己的命运，在疾病暴发期间死亡的普通人更多。贵族和统治阶级因为有更好的医疗条件，在发病的第一时间，甚至发病前就解决了可能出现的问题，又在经历崩溃后第一时间修复了问题基因，以至于“纯种人类”处于社会的领先地位，阶级分化更加严重。</p><p>生产力的滑坡和社会阶级的分化进一步加剧了人们对于新技术的渴求，尤其是受压迫的弱势群体。这个时候，新技术应声而出—科学家在实验室里合成了人类基因组。</p><p>合成基因组解决了外显子可能造成的问题，同时也发生了一次自下而上的请愿接触基因编辑技术封锁的潮流。同年，基因编辑技术解封，人类第二次进入了基因编辑的时代。这一次的变革也被称作“基因革命”。</p><p>人类合成基因组的问世虽然解决了内外显子倒置的问题，但是另一个问题随之而来，那就是全新单独设计的合成基因组价格过高。为了解决这个问题，生物技术公司在考量了副作用的情况下，开始售卖有略微不同的基因组模版，分为几个不同的系列，供不足以负担定制基因组的顾客使用。低廉的价格使得基因组模版成了普罗大众的第一选择。人类如同第一次使用口服基因编辑药物时一样，进入了第二次热潮。“模版人”，是后来的人对于那时进行模版基因修改的人的称呼。</p><p>与此同时，社会上呼吁停止基因编辑的声音也没有停止，呼吁“让人种回归本初”的组织如雨后春笋般出现。</p><p>第二次人类基因组崩溃出现在五十年后，从前被认为完美无缺的合成人类基因组技术在更短的时间内爆发了副作用。甚至还没有经过几代人，在实施模版基因编辑的一代人身上，疾病就出现了。</p><p>在技术出现之处，模版基因组偶尔会出现被认定为外源基因而被免疫系统攻击，发生自身免疫疾病。根据当时人们对基因编辑的狂热，免疫系统的重要程度被无限地低估了。科学家通过改写免疫系统基因来解决了这个问题，也导致了积累起的基因突变不再受免疫系统管理。体细胞在缺乏监管的情况下发生了很多的遗传漂变，而这些漂变都集中在模版基因上。人类社会的噩梦，细胞程序性死亡又一次发生了。</p><p>绝望的阴云笼罩了全世界。免疫系统崩溃处在了难以补救的领域，如同惊弓之鸟的人类拒绝来自生物学界的任何技术，人类社会从这次崩溃中恢复需要花费更长的时间。</p><p>这一次的崩溃将仅剩的五十亿人口削减至不到三十亿，而且大部分集中在使用模版基因组的“模版”人群，使用定制基因组的上流社会反而没有受到太大冲击，以至于经历了崩溃后，社会的上层占有了更多的资源和生产资料。</p><p>可以预料到的是，在不远的将来，基因编辑技术仍旧会有突破性的进展，再次改变人类存在的意义。但是，受尽折磨的人类社会，还能经得起下一次的崩溃吗？</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/06/20/botanic_human/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>简化和层次</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2019/03/13/jian-hua/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2019/03/13/jian-hua/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 06:45:38 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;说一说怎样去体会被简化的情感。&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>说一说怎样去体会被简化的情感。</p><a id="more"></a><p>之前思考过一个问题，关于为什么读历史会觉得枯燥无味。究其根本还是在于学习历史的过程少了很多感情的成分，接触到的历史是干瘪的，不带情感的。在读历史的很多时候，我们往往都认为这些人做这些事情都是理所应当的，不论是做了什么贡献也好，革新立法也好，立功叛变也好，都是不带感情，自然而然的事情，因为它们已经发生过了。</p><p>这样的思考方式很有助于理解和学习历史，特别是用来应付考试和了解历史的梗概（部分梗概）。像这样去学习和阅读历史会把很多的思考过程给简化掉，容易去接受，但是却让这些事情变得“干瘪”了。</p><p>先解释一下我对“干瘪”的定义。干瘪这个词来源于我在阅读了溥仪的《我的前半生》之后产生的一个思考，用来形容一个人或者一个事情在情感方面的不圆满，在某些方面有很严重的确实。用溥仪的例子来说，他描述出的儿时在宫里居住的日子就是情感上极为干瘪的，他周围的太监宫女、皇额娘们、兄弟姐妹，每一个人对待他大多数时候都不会像对待一个完整的人，而是对待一个符号，一个皇宫里的符号。这个时候溥仪在作为一个“人”的方面就是极为不完整的。他在对于他乳母的描述里面用到了这么一段话，“乳母走后，在我身边就再没有一个通「人性」的人”，也从侧面说明了溥仪在别人的身上体会不到“人性”，情感上是不完整的。</p><p>再说说历史的“干瘪”。历史的干瘪体会在只接触到了发生过的事情，读到的文字，听到的讲述都是一个个的“结果”，也就是说，学习到的历史是一个个结果组成的线，也就把历史的意义局限在了一个片面的范畴。由这样的理解得出的思考和结论也就变得“干瘪”了。</p><p>其实历史是不干瘪的，反而情感极为丰富。这就涉及到了简化。</p><p>简化的概念其实并不复杂，用几个例子就可以很好的解释。第一个就是尧十三唱过的一首歌，《瞎子》，也被用在了电影《无名之辈》里面做插曲，是一首用贵州方言唱的歌，感情丰富，很能触动人。里面的词句表现的情景很具体，有画面感，很容易理解。我在看《无名之辈》电影的时候，这首歌作为插曲出现，直击我的泪点。我那个时候只觉得很能体会这首歌传达的感情，我能感同身受了。第二天中午，我突然觉得这首歌描述的场景有些熟悉。</p><p>秋天的蝉在叫</p><p>我在亭子边</p><p>刚刚下过雨</p><p>我难在们我喝不到酒</p><p>我扎实嘞舍不得</p><p>斗是们船家喊快点走</p><p>​                    ——《瞎子》尧十三</p><p>不知道为什么，我那天在思考简化这个概念的时候想起了《雨霖铃》，过了一会想到这个，查了一下发现尧十三的《瞎子》的歌词是贵州白话的雨霖铃。</p><p>寒蝉凄切</p><p>对长亭晚</p><p>骤雨初歇</p><p>都门帐饮无绪</p><p>留恋处兰舟催发</p><p>​            —— 《雨霖铃》柳永</p><p>原来是这样，读宋词的时候我没有体会到这样深厚而且丰富的情感，倒是被翻译成白话配上音乐之后，这样的情感才变得容易被接受了。在学《雨霖铃》的时候没有接受到这种感情，一个原因是那个时候经历不够，再一个就是，没有培养起理解被简化的情感的能力。和读历史同理。类似的例子还有霸王别姬，我就不赘述了。</p><p>为什么要简化感情（也可能一出现就是简单的），我的理解是只有简单才更有力量。复杂的描述和解释之后减少核心的情感（或者情绪、艺术的感染力）带来的刺激。这也从侧面解释了为什么审美的培养很难、顶级艺术很难被大众接受，都是一个简单事物理解能力的缺失和不足。在一个简单意向被复杂化的过程中，确实，变得容易理解了，但是也加入了很多创作者之外的理解和解释，最震撼的都是核心的那一点点感情。历史是简化的一个方面，个人的心理活动被简化了，在情感上。</p><p>对于被简化的情感，更多更强烈的共情能力就被需要了。简单字眼传达的感情虽然强烈，但是传达的意思并不丰富。甚至可能意象都没有几个。这种时候一个强大的共情能力就显得极为重要了。但是对于那些不能够共情的时候，也没关系，创作者们不会在意这些。只要情感能传达到，不论是本来的情感，还是由此引发的情感，共情与否就显得不那么重要了。</p><p>对于简化的应用有两个方向，要能辨认和理解。分别是又上而下和由下而上，两种方式都有不同的理解，我也就不多做评价了。</p><p>不过简化也不是在所有的时候都行得通的，要看自己处于哪一个阶段。如果应该在复杂的阶段，却在盲目追求极致的简单，反倒会却掉很多的细节，会犯错误会迷茫。如果应该达到简单的阶段，还在不断细化和追求细致，也许会浪费很多的时间，也会停滞不前。</p><p>简单是一个很广泛的概念，简化是一个很通用的方法，在不同的方面每个人都可以发展出不同的理解，也可以被使用在方方面面。我认为在现在的信息流冲刷下，培养一个能理解和体会简单的事物和情感的能力是十分必要的，毕竟这个能力如果不经常使用，可能就再也不会被使用了。</p><p>路有很多条，但是脚只有一双。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2019/03/13/jian-hua/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>对训狗核心概念的研究--负反馈强化</title>
      <link>https://blog.frozensea.xyz/2018/06/03/dog_training/</link>
      <guid>https://blog.frozensea.xyz/2018/06/03/dog_training/</guid>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 14:47:28 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;爱的教育是行不通的，特别是对于聪明的狗。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;它们心里想的是，你让我坐/停/过来/定点上厕所/不要叫，我为什么要听你的？&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>爱的教育是行不通的，特别是对于聪明的狗。</p></blockquote><p>它们心里想的是，你让我坐/停/过来/定点上厕所/不要叫，我为什么要听你的？</p><a id="more"></a><p><strong>太长不看版</strong></p><ol><li>负反馈训练指在犯错之后进行惩罚。</li><li>惩罚的力度要超过狗的容忍限度，来达到产生恐惧情绪的目的。</li><li>恐惧情绪超过对掌控自己行为的欲望是就会遵守规则。</li><li>负反馈的效果是长期的。</li></ol><h2 id="梗概"><a href="#梗概" class="headerlink" title="梗概"></a>梗概</h2><p>刚开始养狗的时候就是一筹莫展，狗娃刚到家什么都不懂，每天到处给屋子施肥，就导致天天不停地擦地板拖地还有冲洗院子。最开始的时候不会定点上厕所是最让人头大的问题，而且它刚到家的两个周是睡放在卧室的航空箱，晚上它会在三点到五点之间想要上厕所，再加上不会定点就要很麻烦的清扫。天天休息不好真是很让人头大。</p><p>于是就四处看各种各样论坛上的贴子，用了很多种办法效果都不好。于是就进行过不同的尝试，以至于用上了控制变量对狗的训练进行了实验。经过了一段时间的训练和血腥（2333）惩罚之后，狗的训练结果还是不错的，现在它百分之九十的情况下都是可以在它的狗厕所里面大小便，百分之八十的情况下是不会吃掉它的粑粑的。</p><p>在研究狗定点上厕所的过程中对狗的服从命令（遵循正确生活方式）进行了思考，发现网上各种贴子写的东西大概上都很笼统，而且大差不差，说明了方法但是没有解释清楚原理。而且每个品种的狗，乃至每一条狗的性格和智力水平都有差异，所以这样的方法论虽然有一定的参考价值，但是对增强狗主人对自己的狗的理解是远远不够的。在对狗的观察里，我试着从狗的角度去理解人给予的命令，同时把人对狗的奖励和惩罚进行了分类，然后把不同的情景和反馈进行了分类对比，总结出了人狗交互的核心概念，给狗的正反馈和负反馈。</p><p>本文会讲解训狗的过程，分类讨论实验结果，总结训狗的核心思想。</p><h2 id="材料"><a href="#材料" class="headerlink" title="材料"></a>材料</h2><p>在这个实验中的对象是我家的狗娃，SUMMER。两个月大（文章写下时三个月），品种是阿拉斯加马拉缪特犬，小母狗。</p><p>场所是我家，一共有两层，一层是客厅厨房（木地板），二楼是两个卧室（地毯，包括楼梯），正门外有一个院子，里面有一个2 x 4米的小花圃和两个移动式花圃。</p><p>狗厕所用的是一个铁笼，ebay买的尿垫和一个普通号航空箱。清理地面使用urine off除味喷雾，滴露消毒湿巾和消毒喷雾。铁笼子最初是买给她睡觉用的，然而在一段时间之后就变成了它的狗厕所…</p><h2 id="方法和过程"><a href="#方法和过程" class="headerlink" title="方法和过程"></a>方法和过程</h2><p>从狗娃进家门开始算起。</p><p>最初的两个星期过得很煎熬，因为狗会在任何地方上厕所，不分大小号。都说狗到家的第一次上厕所非常重要，这样说的原因是第一次会留下非常深的印象。但是大多数人都是做不到的，太困难了。小狗不喜欢也不会（原因后面会讲）憋尿，在那一段时间里天天神经紧绷随时准备清理它制造的水洼和屎坨坨。</p><p>最初的时候晚上睡觉把她放在笼子，笼子隔出适合它睡的地方。这种方法会出现很多的问题。第一狗娃晚上要上厕所，它会憋尿但是憋不了一晚上。所以每天晚上三点到五点之间它就会拼命叫。我就会像要死了一样起床带它下楼，去院子里解决问题。院子里是水泥地面，前两个星期它的便便有些软，会粘在地面上，就要用喷头冲洗，比较麻烦。就算凌晨带它出去了，然而有的时候它就是想耍耍，并不会上厕所，这让我很崩溃。</p><p>第一段时间的定点训练是想让它在院子里解决问题，因为院子里有花圃，在那里面比较容易清理。因为当时参考了一些贴子说上厕所需要用口头奖励，不能给零食，所以第一阶段的训练是没有零食奖励的。当然这样训练就比较容易失败。它出去院子就会想要玩，玩累了就回屋里面上厕所。我们把这种行为叫做“反向操作”。同时我们把它的睡觉笼子放在了楼下，正式转换成狗厕所（当时为了她睡觉买了贵的笼子，然而…），睡觉就在航空箱里面。</p><p>因为这样的反向操作和晚上狗娃确实影响睡眠质量，我们决定晚上让狗娃睡在楼下。当时的狗娃还很小，腿短没有办法上楼梯，所以楼梯没有进行任何的阻挡。因为狗很馋，所以猫的饭盆是放在楼上卧室的。自从第一次狗娃上楼梯把整碗（它当时喂食量的五倍）猫粮之后，就买了安全门把楼梯关起来了。同时，我们放弃了口头奖励的训练方式，转为零食奖励。</p><p>零食奖励的结果很奏效，而且晚上在楼下睡显著提高了我们的睡眠质量。在进行零食奖励的一段时间内，正确率达到了接近75%（凭记忆）。同时我们不再让它进行反向操作，而是立即在正确上厕所之后给予一块零食。这样的奖励正确行为的方式，我定义为正反馈。</p><p>在经历了一段时间（两周左右）的正反馈训练之后，在有人在楼下或没吃饱的情况下，会在厕所解决，但是在夜里它是不会拉尿在厕所里的。这段时间里因为睡眠质量提高很多，而且白天大部分时间都是在厕所里面解决（只有早晨起床下来会在外面），我们就没有改变训练方法。</p><p>让我有了改变训练方法念头的事情是这样的。经过观察发现，狗娃会因为想要吃零食（贪吃得很）而遵守规则，但是只要在不想吃零食的时候就不会，主要表现在饭后。于是我产生了进行一些负反馈训练的念头。</p><p>负反馈和正反馈的区别在于，正反馈是立刻奖励正确行为，负反馈是立刻惩罚错误行为。及时性是正负反馈都必须的，因为在过了一会之后没有办法把反馈和事情联系起来。大多数的教学都不提倡进行打骂这样的负反馈，而且在我经过了几次暴怒和痛揍狗娃之后，我发现皮糙肉厚的阿拉斯加并不能记住疼。但是它非常害怕关禁闭（SIN BIN）。禁闭室可以理解为一个很小很黑看无法看到和接触到人的地方，并且不理会狗的哭闹。我在当地的一个兽医院的册子里面看到的这个概念。</p><p>进行负反馈训练的起因是它会很“任性的”在错误的地方拉尿，而且会“趾高气昂”（给我的感受），让我很是恼火。而且有几次正大光明尿在地摊（沙发前面的一块）上。进行的负反馈训练是，在犯错后立即关进航空箱（之前睡觉的，闲置了），放进没有光源的洗衣间，根据错误程度关十分钟到十五分钟。在关禁闭的过程中狗娃会发出类似于呜咽一般的声音，穿透力极强。为了不让它养成有事就哭闹的习惯，在哭闹的时候是不会把它放出来的。</p><p>狗和人一样，都想掌控自己的生活，也就是说拥有控制欲。它会表现出对于自己做事情的控制欲，在自己想去的地方上厕所或者想上楼都是控制欲旺盛的表现。负反馈在这种时候的作用就是让狗因为恐惧心理而放弃控制欲；不理会哭闹也是为了让它放弃控制欲。</p><p>负反馈训练的结果非常让人满意，关禁闭给了狗娃很大的恐惧感，所以它选择在不想吃零食的时候（极其少）也在正确的地方上厕所。</p><p>在关了几次禁闭之后狗娃拉尿的正确率提高了非常多，除了偶尔对不准之外都是正确的操作了。在这之后我们选择了停止正反馈，也就是正确拉尿之后的零食奖励，因为不能无止境的奖励它进行上厕所这一项。对于奖励上厕所这个正反馈，狗娃衍生出了一个负面的结果，就是一泡尿分为好几次，来得到更多的零食。因为当时的正反馈训练规划的就是每一次都要有奖励来强化这种行为，所以她“骗吃骗喝”的行为很猖狂。在停止了正反馈之后的几天，它还是会用少量的尿来骗吃骗喝，但是大多数时间都是解决完，看我们一眼，然后去玩自己的。有过一次犯错，关了禁闭，然后就没有错误的操作了。</p><p>到现在它白天的上厕所行为已经变得规范了，而且不会在上厕所之后有零食喂给它。在停掉正反馈奖励之后它也只会在想嘘嘘的时候解决，不会再一泡尿分几次骗吃骗喝了。在我们看来，这个训练是很成功的。</p><p>但是没有解决的问题还是存在。狗厕所笼子里铺了尿垫，尿垫上有超过一半有尿的时候它就不会在里面拉粑粑。如果早上没有在九点半之前起床，狗娃就会在外面解决自己的问题。而且它还有吃屎的爱好。现在我们的解决方法就是尽量早起床，避免它憋不住。</p><h2 id="结果"><a href="#结果" class="headerlink" title="结果"></a>结果</h2><p>我把训练的过程分为几个阶段，每个阶段有不同的结果。</p><ol><li>口头正反馈 + 无负反馈阶段</li></ol><p>结果：不能定点在厕所，也不能定点在花圃，上厕所的位置随心情而定。</p><ol start="2"><li>零食正反馈 + 无负反馈</li></ol><p>结果：大多数时间在厕所里解决，小部分在错误位置解决；有小便次数多的现象。</p><ol start="3"><li>零食正反馈 + 禁闭负反馈</li></ol><p>结果：定点在厕所，极少数时间在错误位置；有小便次数多的现象。</p><ol start="4"><li>口头/无正反馈 + 无负反馈</li></ol><p>结果：多数时间定点在厕所，少数时间在错误位置；少量次数多的现象。</p><ol start="5"><li>口头/无正反馈 + 禁闭负反馈</li></ol><p>结果：定点在厕所，极少数在错误位置；无小便次数多的现象。</p><h2 id="讨论"><a href="#讨论" class="headerlink" title="讨论"></a>讨论</h2><p>在训练狗娃的过程中我从狗的角度找到了它们大概的思考逻辑，根据这个逻辑我们修改了对狗娃定点上厕所的训练，达到了不错的效果。</p><p>正负反馈训练法都是有效果的，对于不同的狗来说要“因材施教”。比如说在训练初期（结果2.），第二阶段使用了零食正反馈的方法，从不会定点立刻转变为大多数定点，这就是正反馈的效果。在狗的认知里面，吃永远是第一位的（以后的文章会讲），所以它愿意为了吃的东西去做你想让它做的事情。如果没有足够的回报，它是不愿意“委屈”自己遵守规则，这样很麻烦又没有回报，所以会出现狗不听话，教不会的结果。这个时候正反馈就发挥了效果，一定程度上规范了狗的行为。</p><p>但是正反馈法，多数的训狗教程里也说过，不能用零食奖励正确上厕所。这样说是因为，上厕所是一个每天都需要做的事情，甚至说一天要好多次（在不能在户外上厕所的阶段），每次都给零食是不现实的。而且在正反馈的过程中可能会出现其它副产物（尿尿次数多）。</p><p>根据训练狗娃的结果来看，从正反馈奖励到无奖励的过程中确实出现了停止零食奖励后错误次数变多的情况（阶段4.），这种情况在后来加入负反馈之后被消除了。也就是说负反馈的效果很明显，而且具有持续性。</p><p>然后讲讲负反馈的持续性。恐惧这种情绪不论在什么物种里面都是非常重要的，比如说人类害怕高、害怕锋利的东西，这些情绪让人得以避免接触能够伤害到自己的东西。狗也一样，恐惧心理是它们主动规范自己行为的源动力，这种源动力很稳定，一直存在（不像食欲有时会消失）。所以通过强化负反馈来规范上厕所这类行为比正反馈有效的多。</p><p>当然针对不同的犬种不同的狗，不同的情况，反馈的方式也有区别。比如小狗咬人，比较缓和的负反馈是甩手走人，不理狗。如果缓和的方式行不通，再使用SIN BIN，关禁闭。这就是一个根据狗的反应来修改反馈方式的例子。不同的狗对于恐惧的承受程度不同，所以要找到戳中它痛点的方式来进行负反馈。当然要建立在不伤害狗的情况下，因为本来惩罚是为了让它以后更好的生活。</p><p>恐惧情绪是很容易被记住的，而且持续性长，分量重。恐惧情绪能更好的规范日常的一些行为，比如上厕所、咬人、趴桌子这种。</p><p>最后讨论一下打狗这个问题和为什么打骂在多数情况下无效。有的狗比较耐打（Emmm），被打产生的疼痛对它来说会比较轻，再加上被打的时候它可以反抗和逃跑，更多情况下产生的可能是逆反情绪多余恐惧情绪，或者是通过哭闹吸引其他人的注意。对于我家的阿拉斯加来说，它对挨打的恐惧是远远低于关禁闭的。因为禁闭室是一个普通号航空箱，它在里面不能挪动，而且黑又没有人理她，所以会比挨打产生更多的恐惧情绪。根据我家狗娃的情况来说，疼痛的影响很短，一会就忘了，但是关禁闭影响会很长。</p><h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>本文通过对定点上厕所训练过程的分析对比，阐述了负反馈在训练过程中的重要性和原理。</p><p>根据对阿拉斯加马拉缪特犬的研究，负反馈训练法可以产生比正反馈训练更有效而且持续时间长的训练结果。</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>其实不论是什么动物，相处的时间长了总会产生一定的默契。</p><p>狗娃刚到家的时候给了我们的生活很大的影响，在第一个周时常会产生把狗送走的念头。但是经过了一段时间的磨合之后这种情绪就慢慢消退了。</p><p>我家另一只猫娃，养了快两年了，在第一年的时候也是经常犯错挨打，到现在也感觉不出什么不和谐的地方了（除了有的时候莫名的乱叫）。这只高冷的猫，有的时候都会表现出想要和人亲热的需求。晚上上楼也会出现交互的感觉。</p><p>狗养的时间一长，怎样也都会相互习惯了吧，毕竟这是一个十多年的过程，狗也要有儿童时期和青春期嘛。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>https://blog.frozensea.xyz/2018/06/03/dog_training/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
